其實「無間道」個結局都幾反映到警隊現實

真係為左申張正義既（朝偉）就忍辱負重做臥底 最後都係要死
為左錢利益既毅進仔（劉華狗）就入去勾結黑社會一步步爬上去
最後仲唔洗死
因為警隊入面根本就係好多（林家棟）
冇撚腦 只顧利益既散狗

noted with thanks

H_LXXXX = 林家棟

How about 傻強？

食屎仔

你高汁

你（警犬）有冇出場？

影響觀感 比人cut左

賤種朝偉做臥底做到食白粉

學堂出身搣唔甩

張耀揚做臥底一樣殺人放火

但佢最後都為正義

［集思廣益］其實有無諗過光復業主立案法團？ 公屋手足可以光復公屋嘅互助委員會

楊sir 呢？

Focus返主角

點睇laughing哥？

第三集係主角喎

有冇黃sir

係 無間道根本係警隊縮影

在「無間道」裡，劉德華飾演的「劉健明」，是個被警方正式僱用，在編制內的執法人員。可是他實際上卻是黑社會滲透進去的臥底，協助他真正的主人。雖然有身份、有編號、有制服穿、有委任證、有糧出而且有退休金，可是他做的事情，客觀上卻破壞這個社會。可是，因為官運亨通，有權力地位和錢，他慢慢享受去當警察，而想捨棄自己不停犯罪的過去。

劉健明在電影裡不斷重複說想當個好人。可是所謂「執法」或「維護法紀」，在能贏取好處時當然樂意去做，但只要法律與制度對他不利、威脅到他的時候，為了保護自己，他不惜殺人滅口，嫁禍他人，法律制裁和公正在生存面前必須讓步。

跟他相映照的是梁朝偉飾演的「陳永仁」，他當過學警，被黃秋生說服去加入黑社會當臥底。他做的事情，客觀來說，也算是在維護法紀，守護社會。可是，他並沒有編號，也沒有委任證。正常人根本不會當一個沒有編號及委任證的人是警察。

這故事的衝突，在於他發現了劉健明的真正身份。他決定要揭穿這件事，並把劉健明送上法庭，產生了故事最大的衝突。他的行為，和劉健明是剛好相反的，劉健明的法紀只會在合私利時存在，一旦跟私利有衝突時就會消失；但陳永仁在與私利有衝突時，卻還是選擇維護法紀，選擇冒險，最終還斷送了自己的性命。

在劉健明眼中，互相合作，不該有人提起的事情就把它忘記，各取其利，沒有人會受害，大團圓結局有甚麼不好？而在陳永仁眼中，看到了就不能當沒看過，原則是不能妥協，真相是如此就要面對，即使最後的結果對大家都有危險。在很多人眼中陳永仁很笨，可是，無可否認，作為一個真誠的執法者，即使法律跟自己對著幹時也會願意執行。

這是最吊詭的地方，陳永仁為了正義殺死了自己，正義殺死了好人。而劉健明之所以生存，正是因為他對正義的信仰大不過對生存的堅持。陳永仁是理想的執法者，而劉健明則是現實的執法者，而這故事裡，生存下來的是後者。執意維持正義的人因自滅而減少，而只在有利時才維持正義的人，則會繁榮下去。

所謂物競天擇，適者生存，就是指比起善惡，存亡對未來的影響更深遠。

杜汶澤